%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : kubectl.tex
% 	Modif : dim. 05 mars 2023 21:34
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Section{kubectl \texorpdfstring{:}{} le programme créé pour ne pas servir}

Là, je vois déjà les regards qui se lèvent.
La remarque rapide~: «~Tu avoues que tu n'y connais rien mais tu oses dire que les experts ont faits des trucs inutiles~? C'est pas un peu prétentieux~?~»
Le titre a donc besoin de quelques précisions.
Dans la lignée des autres titres, quoi.
Je ne dis pas que c'est inutile, mais que c'est fait pour ne pas servir, ce qui est un peu différent.

Ça semble peut-être un peu caricatural.
C'est d'ailleurs possible que ça le soit un peu.
Normalement, si vous avez lu jusque là vous ne devriez pas être très surpris, il y a beaucoup de choses que j'exagère.
N'empêche qu'en y regardant bien, c'est un peu le principe.

Le principe de Kubernetes est de déployer un fichier de configuration et de ne plus s'occuper de rien.
-- Il y a un problème~?
-- C'est pas grave, Kubernetes s'en charge.
Le principe est vraiment qu'une fois que tout est déployé, il n'y a plus qu'à se taper sur le ventre en regardant le dashboard qui est tout vert.
Pas vert genre Hulk, mais vert genre tout est toké.

Bien sûr, kubectl est pratique pour corriger des problèmes.
Convenez que Kubernetes n'a pas été prévu pour demander à l'utilisateur final de corriger les problèmes.
C'est un peu comme un extincteur, il y en a partout, mais personne n'espère avoir besoin de les utiliser un jour.
Un autre intérêt est de faire des tests, ce qui n'est pas non plus supposé être le but final de Kubernetes.
Par contre, faire des tests est bien pour découvrir, utilisons donc kubectl.
Commençons par regarder ce qu'il y a sur mon cluster.

\begin{listbash}
(stef)> kubectl cluster-info
Kubernetes control plane is running at https://192.168.39.109:8443
KubeDNS is running at https://192.168.39.109:8443/api/v1/namespaces/kube-system/services/kube-dns:dns/proxy

To further debug and diagnose cluster problems, use 'kubectl cluster-info dump'.
\end{listbash}

Il n'y a pas beaucoup d'informations.
L'information la plus importante est quand même l'url.
Il n'y a pas de nom, juste une adresse IP.
C'est une adresse IP privée, mais qui est sur le même réseau que l'adresse IP privée de ma carte réseau.
Je devrai donc pouvoir la voir sans manipulation particulière.

\begin{listbash}
(stef)> curl  https://192.168.39.109:8443
curl: (60) SSL certificate problem: unable to get local issuer certificate
More details here: https://curl.se/docs/sslcerts.html

curl failed to verify the legitimacy of the server and therefore could not
establish a secure connection to it. To learn more about this situation and
how to fix it, please visit the web page mentioned above.
\end{listbash}

C'est bizarre ça, pourtant, lors de l'initialisation, j'avais eu des messages d'installation de certificats.
Surtout que tout semble marcher, même si seul minikube est lancé.
Je vais essayer de regarder ce que ça donne dans un browser en ignorant l'erreur de certificat.

\begin{monfichier}{json}{https://192.168.39.109:8443}
{
  "kind": "Status",
  "apiVersion": "v1",
  "metadata": {

  },
  "status": "Failure",
  "message": "forbidden: User \"system:anonymous\" cannot get path \"/\"",
  "reason": "Forbidden",
  "details": {

  },
  "code": 403
}
\end{monfichier}

Non seulement je n'ai pas le droit d'y accéder, mais en plus aucun moyen de connexion n'est indiqué.
Visiblement, le but n'est pas de passer par un browser pour regarder ce qu'il se passe.
Le but est bien d'utiliser kubectl pour interagir avec Kubernetes, pas de chercher des moyens détournés.
Même si, comme nous l'avons vu plus tôt, kubectl utilise le port \liglat{8080} et pas le port \liglat{8443}.
Comme il me propose une méthode pour avoir plus d'informations, je vais regarder ça.

\begin{listbash}
(stef)> kubectl cluster-info dump | wc
9654   24148  473691
\end{listbash}

Là, par contre, c'est vraiment très verbeux.
Je ne vais pas montrer la sortie ici parce ça va prendre trop de place et si je commence à la commenter, je serai en maison de retraite avant d'avoir fini.
Pour utiliser l'option verbeuse, il faut forcément faire un \liglat{grep} dessus, et donc savoir ce que nous cherchons.
Essayons encore autre chose.

\begin{listbash}
(stef)> kubectl get all
NAME                 TYPE        CLUSTER-IP   EXTERNAL-IP   PORT(S)   AGE
service/kubernetes   ClusterIP   10.96.0.1    <none>        443/TCP   3d
\end{listbash}

C'est un peu décevant, je vous l'accorde.
Nous pouvons deviner plus ou moins ce que c'est.
Il y a un service qui s'appelle Kubernetes.
Nous ne savons pas ce qu'est un service, c'est un peu tôt pour le définir.
Par contre, le type nous donne l'impression qu'il donne une IP Interne au cluster, avec le port https.
Ce qui semble indiquer que tout ce qui tourne sur le cluster peut y accéder.
Comme il n'y a pas d'IP externe, ça semble aussi indiquer que ce n'est pas joignable de l'extérieur.
Sauf par kubectl, bien sûr.
C'est quand même court comme informations, n'y a-t-il pas un moyen d'en savoir plus~?

\begin{listbash}
(stef)>  kubectl get all -A
NAMESPACE            NAME                                          READY STATUS  RESTARTS AGE
kube-system          pod/coredns-74ff55c5b-l5wh4                   1/1   Running 4        3d
kube-system          pod/etcd-minikube                             1/1   Running 4        3d
kube-system          pod/kube-apiserver-minikube                   1/1   Running 4        3d
kube-system          pod/kube-controller-manager-minikube          1/1   Running 4        3d
kube-system          pod/kube-proxy-tlx26                          1/1   Running 4        3d
kube-system          pod/kube-scheduler-minikube                   1/1   Running 4        3d
kube-system          pod/storage-provisioner                       1/1   Running 8        3d
kubernetes-dashboard pod/dashboard-metrics-scraper-c95fcf479-fvdx9 1/1   Running 3        2d1h
kubernetes-dashboard pod/kubernetes-dashboard-6cff4c7c4f-x8jpj     1/1   Running 4        2d1h

NAMESPACE            NAME                              TYPE      CLUSTER-IP     EXTERNAL-IP PORT(S)                AGE
default              service/kubernetes                ClusterIP 10.96.0.1      <none>      443/TCP                3d
kube-system          service/kube-dns                  ClusterIP 10.96.0.10     <none>      53/UDP,53/TCP,9153/TCP 3d
kubernetes-dashboard service/dashboard-metrics-scraper ClusterIP 10.107.122.255 <none>      8000/TCP               2d1h
kubernetes-dashboard service/kubernetes-dashboard      ClusterIP 10.106.25.68   <none>      80/TCP                 2d1h

NAMESPACE   NAME                      DESIRED CURRENT READY UP-TO-DATE AVAILABLE NODE SELECTOR          AGE
kube-system daemonset.apps/kube-proxy 1       1       1     1          1         kubernetes.io/os=linux 3d

NAMESPACE            NAME                                      READY UP-TO-DATE AVAILABLE AGE
kube-system          deployment.apps/coredns                   1/1   1          1         3d
kubernetes-dashboard deployment.apps/dashboard-metrics-scraper 1/1   1          1         2d1h
kubernetes-dashboard deployment.apps/kubernetes-dashboard      1/1   1          1         2d1h

NAMESPACE            NAME                                                DESIRED CURRENT READY AGE
kube-system          replicaset.apps/coredns-74ff55c5b                   1       1       1     3d
kubernetes-dashboard replicaset.apps/dashboard-metrics-scraper-c95fcf479 1       1       1     2d1h
kubernetes-dashboard replicaset.apps/kubernetes-dashboard-6cff4c7c4f     1       1       1     2d1h
\end{listbash}

Bon, là, c'est verbeux.
Et il n'y a que Kubernetes qui tourne.
Je veux dire~: l'orchestrateur s'orchestre tout seul et n'a rien lancé excepté un dashboard.
Ça donne une vision globale de ce qui tourne et ça aide à remarquer en un clin d'œil où peut se situer le problème.
Je ne vais pas tout analyser maintenant, le but du reste du document est de pouvoir comprendre tout ce qui est affiché.

Cependant, je peux déjà faire certaines remarques.
Il y a beaucoup de choses qui tournent pour tout orchestrer.
C'est donc bien dans la philosophie des micro-services dont j'ai parlé précédemment.
Kubernetes n'est pas un gros programme monolithique mais bien un ensemble de petits programmes conçus pour tourner ensemble.

Ensuite, une explication de la différence entre les deux dernières commandes est possible et utile ici.
Dans la dernière commande, il y a plus de lignes que dans la commande exécutée juste avant.
Cependant, il y a aussi une autre colonne qui est commune à tous les blocs.

Cette colonne c'est le \Definition{c}{namespace}{cluster virtuel organisant de façon logique le cluster physique}\NDAuteur{Lorsque j'ai écrit cette partie, je croyais que le nom venait d'une similarité avec les namespaces de Linux. Mais aujourd'hui que je connais beaucoup mieux docker, je sais que ce sont les namespaces du noyau Linux qui sont utilisés par docker. Et je suis persuadé que ce sont aussi les namespace du noyau Linux qui sont utilisés par Kubernetes}.
C'est vraiment important comme concept parce que c'est ce qui permet de gérer tout ce que vous utilisez.
Vous avez d'un côté un ensemble de machines physiques qui sont regroupées pour former un gros cluster.
Et de l'autre côté, vous organisez logiquement votre cluster en le découpant entre plusieurs namespaces isolés entre eux.

Vous voyez que mikikube a créé trois namespaces.
Un namespace pour faire tourner Kubernetes qui s'appelle \liglat{kube-system}.
Un namespace \liglat{kubernetes-dashboard} pour faire tourner le dashboard qu'il nous met gracieusement à disposition.
Un namespace \liglat{default} pour que l'utilisateur final puisse y mettre ce qu'il veut.

Pour mettre quelque chose dans un cluster, il faut forcément l'affecter à un namespace.
Un objet est affecté à un et un seul namespace.
Je n'aime pas le terme objet, mais je ne sais pas quel terme utiliser pour désigner tout ce qui peut être mis dans Kubernetes.
Même si ce terme est utilisé dans la doc officielle de Kubernetes.
Je préfère parler d'objet que de truc, mais ce n'est pas plus précis et c'est juste temporaire.
C'est juste un tag que vous affectez à un objet, si vous avez le droit de mettre un objet dans un namespace vous pouvez le mettre dans n'importe quel autre namespace.
Par défaut, chaque objet peut voir tous les objets qui sont dans le même namespace.
De même, chaque objet est isolé de tous les objets qui sont dans les autres namespaces.

Les namespaces peuvent être utilisés pour gérer plusieurs projets en même temps sans qu'ils ne se perturbent.
Cependant, l'usage le plus habituel du namespace est pour gérer les différents environnements du cycle de vie de l'application.
Les noms des objets doivent être uniques à l'intérieur d'un namespace, sinon, Kubernetes ne saurait pas les différentier.
Par contre, le même nom peut être utilisé dans chacun des namespaces, ce qui simplifie leur mise en prod.
Vous avez un namespace pour l'intégration, un pour la préprod, un pour les tests, un pour la prod, un pour tout ce que vous voulez.

Lorsque vous voulez afficher les objets, vous devez préciser son namespace.
Par exemple, pour le dashboard.

\begin{listbash}
(stef)> kubectl get all --namespace=kubernetes-dashboard
NAME                                            READY   STATUS    RESTARTS   AGE
pod/dashboard-metrics-scraper-c95fcf479-fvdx9   1/1     Running   4          3d17h
pod/kubernetes-dashboard-6cff4c7c4f-x8jpj       1/1     Running   6          3d17h

NAME                                TYPE        CLUSTER-IP       EXTERNAL-IP   PORT(S)    AGE
service/dashboard-metrics-scraper   ClusterIP   10.107.122.255   <none>        8000/TCP   3d17h
service/kubernetes-dashboard        ClusterIP   10.106.25.68     <none>        80/TCP     3d17h

NAME                                        READY   UP-TO-DATE   AVAILABLE   AGE
deployment.apps/dashboard-metrics-scraper   1/1     1            1           3d17h
deployment.apps/kubernetes-dashboard        1/1     1            1           3d17h

NAME                                                  DESIRED   CURRENT   READY   AGE
replicaset.apps/dashboard-metrics-scraper-c95fcf479   1         1         1       3d17h
replicaset.apps/kubernetes-dashboard-6cff4c7c4f       1         1         1       3d17h
\end{listbash}

Vous comprenez que le \liglat{-A}, que j'avais utilisé, est un raccourcis pour demander tous les namespaces.
Si vous ne précisez rien, vous obtenez tout ce qui est dans le namespace \liglat{default}.
C'est pour ça que lors de la première invocation je n'ai eu qu'une ligne.
J'ai eu ce qui est dans le namespace qui m'est dédié mais dans lequel je n'ai encore rien mis.
C'est pour ça que certaines pratiques de sécurité conseillent de supprimer le namespace default.
Pour s'assurer que rien n'est mis dans le namespace default par oubli de précision.
Comme je ne cherche pas à mettre en place un environnement ultra sécurisé visible depuis Internet mais à jouer temporairement chez moi, je vais me contenter du namespace default.

Bon, allez, pour simplifier, tout n'est pas dans un namespace.
Majoritairement ce qui est utilisé pour la gestion du cluster.
Nous allons finir là-dessus la discussion sur les namespaces (j'ai enlevé la dernière colonne qui était la même que la première colonne avec des majuscules et qui rendait l'affichage illisible).

\begin{listbash}
(stef)> kubectl api-resources --namespaced=false
NAME                              SHORTNAMES   APIVERSION                             NAMESPACED
componentstatuses                 cs           v1                                     false
namespaces                        ns           v1                                     false
nodes                             no           v1                                     false
persistentvolumes                 pv           v1                                     false
mutatingwebhookconfigurations                  admissionregistration.k8s.io/v1        false
validatingwebhookconfigurations                admissionregistration.k8s.io/v1        false
customresourcedefinitions         crd,crds     apiextensions.k8s.io/v1                false
apiservices                                    apiregistration.k8s.io/v1              false
tokenreviews                                   authentication.k8s.io/v1               false
selfsubjectaccessreviews                       authorization.k8s.io/v1                false
selfsubjectrulesreviews                        authorization.k8s.io/v1                false
subjectaccessreviews                           authorization.k8s.io/v1                false
certificatesigningrequests        csr          certificates.k8s.io/v1                 false
flowschemas                                    flowcontrol.apiserver.k8s.io/v1beta1   false
prioritylevelconfigurations                    flowcontrol.apiserver.k8s.io/v1beta1   false
ingressclasses                                 networking.k8s.io/v1                   false
runtimeclasses                                 node.k8s.io/v1                         false
podsecuritypolicies               psp          policy/v1beta1                         false
clusterrolebindings                            rbac.authorization.k8s.io/v1           false
clusterroles                                   rbac.authorization.k8s.io/v1           false
priorityclasses                   pc           scheduling.k8s.io/v1                   false
csidrivers                                     storage.k8s.io/v1                      false
csinodes                                       storage.k8s.io/v1                      false
storageclasses                    sc           storage.k8s.io/v1                      false
volumeattachments                              storage.k8s.io/v1                      false
\end{listbash}

%end-include

